大量施工紀錄消失 紅磡站安全成疑 沙中綫點收科？

2019年01月31日

大量施工紀錄消失 紅磡站安全成疑
沙中綫點收科？

沙中綫紅磡站工程再被揭發南、北連接隧道及列車停放處有擅改設計問題，北面隧道更有四成施工紀錄缺失。

【本報訊】沙中綫調查聆訊日前完結，剪鋼筋醜聞仍未解決之際，更嚴重的問題卻陸續有來。政府昨自爆紅磡站有擅改設計問題，北面隧道更有四成施工紀錄缺失。有工程師指施工時港鐵及禮頓均要在紀錄上簽署，並以一式多份方式各自存檔，不可能同時遺失或漏填，質疑有人刻意銷毀涉事紀錄。剪鋼筋、沉降超標、文件消失，多災多難的沙中綫，最終何時可通車？運輸及房屋局局長陳帆也說不清楚。

記者：梁御和 趙雅婷

相關新聞：禮頓擅改設計 交假圖則範圍及位置無從得知

涉事南、北隧道與列車停放處工程、與紅磡站月台工程同屬沙中綫1112號合約，總承建商是禮頓亞洲。運房局長陳帆、路政署長陳派明、屋宇署長張天祥昨開記招交代事件。陳派明指港鐵去年4月發現北隧道施工紀錄缺失，遂向禮頓發出不合格報告，同年6至7月通知路政署，署方要求港鐵跟進。港鐵去年12月才再向署方匯報，指南、北隧道及列車停放處被擅改設計，原以鋼筋搭接的接駁位，在未獲屋宇署批准下改以螺絲帽連接，物料檢測報告也欠奉，其中北隧道更有四成「檢查及測量申請表格（RISC Form）」缺失。署方對港鐵作為沙中綫項目管理人的表現感遺憾，已要求港鐵查核涉事區域的竣工情況。

面對沙中綫再爆涉及安全的醜聞，陳帆表示，若港鐵找不到有關紀錄，必須提交報告有關工程位置之安全性。

運房局長陳帆

港鐵行政總裁梁國權

工程師質疑有人銷毀紀錄

港鐵隨後見記者，行政總裁梁國權表示去年4月已要求禮頓改正文件缺失問題，對禮頓至今仍未能提供所需文件感失望。他承認港鐵在保存工程紀錄方面可做得更好。記者多次追問缺失的RISC表格數量、所屬位置、及港鐵曾否簽署等，梁沒正面回應。港鐵工程處總經理周蘇鴻指若最終找不到這些文件，港鐵會與禮頓和政府商討，「用其他乜資料填補返呢個空隙」，亦會保留追究禮頓權利。

相關新聞：政府港鐵隱瞞文件缺失八個月

涉事RISC表格是港鐵「項目綜合管理系統」一部份，施工時各工序之間設有關鍵檢查點，承建商完成檢查後，會在RISC表格上簽署並向港鐵提交。港鐵監工會再另行檢查，確定合格後才會在表格上簽署，批准開展下一個工序。根據《蘋果》取得的一份RISC表格，港鐵人員須於工程期間在表格上三重加簽，並非在工程完結時才向禮頓收取文件。

土木及結構工程師蘇耀坤指施工過程設多重程序監核，涉事紀錄不可能會遺失或漏填。他解釋，港鐵的管理系統受ISO9001認證，施工期間，港鐵審計人員會每三個月內部審核所有RISC表格。而政府委聘的監核顧問則每年進行一次外部審核，同樣會翻查表格。

另外，每份表格設特定編號，「施工、檢查、簽表格，規定要順住編號同日期數落去」，防止有人回溯或補填文件。承建商在RISC表格上簽署後，更會一式三份交予項目管理監工港鐵，監工再簽署後，其中兩份會交回承建商，「監工、承建商各自留一份存檔，另一份拎落地盤開始下一個工序」。蘇再三強調，同時遺失紀錄的情況不可能發生，「估計係有人將一啲對自己不利嘅紀錄銷毀」。

陳帆：何時通車說不清楚

翻查資料，紅磡北面連接隧道去年3月被傳媒揭發嚴重滲水，港鐵在報道刊出後承認事件，指工程人員早於2017年8月發現滲水，止漏措施無效下去年2月鑿開石屎檢查，始發現連接位置的鋼筋接駁未達標。同一地盤約135米範圍亦有另外兩處地方出現同樣情況，最後要花兩個月修補。

沙中綫醜聞越揭越多，陳帆承認沙中綫的開通一定受影響，至於最快何時通車則「今天都說不清楚」。被問到沙中綫要全面通車是否肯定有困難，一定要採取局部通車方案，陳則指記者悲觀，說當釐清所有建造細節，確定結構安全後會盡快通車。

下一則
下一則
禮頓擅改設計交假圖則 範圍及位置無從得知

禮頓擅改設計 交假圖則範圍及位置無從得知
政府港鐵隱瞞文件缺失八個月
出事三地點非委員會調查範圍
超聲波誤差大 陳帆拒承諾重度

蘋果大把彈藥
個個星期都單爆

通車
無人要負責
禮頓繼續接工程
狗官繼續出糧

哩啲全部都預見到

將來有咩事報應只會係港豬身上

執咗未

香港已經痴晒線
已經唔係講民主自由
基本專業操守都消失

我話 ok 就 ok 架啦， 使乜 documents 呀 ？

最快就拆左佢再起過 等多十年八年應該ok

好人好姐怕咩人查
除非......

重勁過大陸

接軌

又咁講，係大陸報唔報都成問題

多謝保皇狗反對特權調查啦
再睇下出面班打手點幫保皇狗轉移視線

無事喎，定啲，唔好嚇自己，我話OK就OK

禮頓賠錢收檔未

又未至於嘅，支那玩偷工減料始終玩咗幾十年，香港得廿年貨仔，仲有排追

快啲開車啦
時間會話俾世人知個工程有無問題

應該交由專業人仕去判斷
市民無需過份揣測!

９７前有半民主，全自由，有法治講規舉

９７後冇民主（得個橡皮圖章），冇自由（有紅線迫你愛蟈），冇法治（只有ＲＵＬＥ ＢＹ ＬＡＷ）冇規舉（黨治只講忠字舞）

今次到邊個話ok就ok?

負責人冚家已退休移民。

佢最撚正係話冇證據證明唔安全 而家反智到唔係要證明安全，而係冇證據唔安全就得

拆撚晒佢再起過啦
香港人埋單

無文件，調查無法繼續
closed file

首先炒咗陳煩先